\chapter{Conclusiones y propuestas futuras}
\label{chap:conclusiones}

\drop{E}{n}  este  capítulo se  analiza  el  trabajo realizado  en  la
elaboración  de  este  proyecto,  mostrando  en  qué  grado  han  sido
alcanzados los  objetivos marcados  al comienzo  de su  desarrollo. Se
mostrarán las conclusiones obtenidas con la realización del proyecto y
se expondrán  distintas propuestas  de trabajo  futuro para  ampliar y
mejorar la funcionalidad del sistema.

\section{Objetivos alcanzados}
En esta sección  se abordarán uno por uno los  objetivos propuestos en
el  capítulo  \ref{chap:objetivos} y  se  irá  evaluando el  grado  de
consecución de estos en el sistema desarrollado.
\begin{definitionlist}
\item[Objetivo general]  Se definió  el objetivo general  del proyecto
  como  el diseño,  desarrollo,  implementación e  implantación de  un
  sistema de gestión de tareas basado  en la técnica de la economía de
  fichas distribuido en tres módulos que tendrán un objetivo diferente
  dentro del  sistema.  En  cuanto a  esto, se puede  decir que  se ha
  cumplido  completamente   el  objetivo  general  que   se  marcó  al
  principio, ya que se dispone  de un \textbf{sistema funcional completamente implantado y listo para su uso}, que implementa  la gestión  de tareas  en una  aplicación para  dispositivos android
  basada en la técnica de economía de fichas y cuyo progreso puede ser
  consultado de manera remota por el psicólogo del paciente. 

\end{definitionlist}

Aparte  del  objetivo  general  también se  definieron  una  serie  de
\textbf{objetivos  específicos},   que  mediante  su   consecución permitirían construir el sistema completo.

\begin{definitionlist}
\item[Estudio e  implementación de la  técnica de Economía  de Fichas]
  Como ya se expuso anteriormente, esta  técnica es uno de los métodos
  utilizados para  el tratamiento  psicopedagógico del  \acs{TDAH} que
  ayuda en la tarea de adquisición de hábitos y costumbres al paciente
  mediante el uso de  fichas que obtiene a modo de  premio al llevar a
  cabo una  tarea u obligación  de forma correcta.  La  consecución de
  este objetivo se podría ver de  una forma subjetiva, sin embargo las
  bases que  cimientan el proyecto  han sido contrastadas  y validadas
  por el psicólogo de la asociación, por lo que este objetivo se puede
  dar como cumplido.
\item[Aplicación  android]  Este  objetivo  se basaba  en  el  diseño,
  desarrollo  e  implementación  de la  aplicación  para  dispositivos
  móviles,  por lo  que  abarca la  creación completa  de  uno de  los
  módulos que  define el  sistema. La  consecución de  este objetivo
  nunca  puede darse  por  finalizada, pues  toda  aplicación está  en
  constante evolución  y mejora, pero  en base a  las especificaciones
  iniciales si se puede dar por cumplido.
\item[Base de datos] Otro de los objetivos de gran envergadura del
  proyecto, pues la  base de datos es la base  del sistema. Para poder
  ofrecer una  valoración acerca  de la  consecución de  este objetivo
  cabe destacar que una vez  diseñada, validada e implementada la base
  de datos  no se  ha tenido que  realizar ninguna  modificación sobre
  esta a lo largo de todas las iteraciones posteriores del proyecto.
\item[Establecer un  sistema de roles]  Se basa principalmente  en la
  diferenciación y  control de  acceso de  las distintas  personas que
  utilicen el sistema respecto a las funcionalidades que llevan a cabo
  dentro  de  este. Para  la  diferenciación  de estos  se  establecen
  sistemas de logueo con o  sin contraseña (dependiendo del rol) tanto
  en la aplicación móvil como en la aplicación web para este fin.
\item[Estudio  de  la  tecnología  necesaria  para  interconectar  los
  módulos] Este objetivo  se dividió en dos partes  finalmente, ya que
  para poder establecer el método de interconexión entre módulos antes
  se debían estudiar las diversas opciones  de ubicación de la base de
  datos que es a la que llegan estas conexiones. En la Post-game phase
  en  la que  se realizaron  las  pruebas del  sistema terminado,  los
  resultados  de  rendimiento fueron  favorables,  sin  embargo en  la
  ejecución normal  del sistema  implantado se pueden  dar situaciones
  diferentes y bajo distintas circunstancias.
\item[Formularios  de uso  y pruebas]  Este objetivo  se centra  en la
  Post-game  phase y  está orientado  al uso  futuro y  a las  pruebas
  realizadas  durante  el  desarrollo  de este.  Estos  documentos  se
  realizaron y han servido para hacer algunos ajustes en la aplicación
  o  para   remodelar  alguna  funcionalidad  para   adaptarse  a  las
  necesidades.  Estos formularios  se realizaron  y están  disponibles
  online, el cual se puede ver en el anexo \ref{anexo:cuestionario}.
\item[Implementación  de las  políticas de  protección de  datos] Para
  lograr la consecución  de este objetivo se ha  realizado un análisis
  de los datos que posee o puede  poseer el sistema y en base a ello
  se toman las medidas oportunas para evitar el acceso a los datos por
  parte de personas ajenas.
\item[Manual  de usuario]  Por último  se  definió el  objetivo de  la
  creación de  un manual  de usuario  de la  aplicación móvil  para los
  usuarios de esta. El  manual se realizó, el cual se  puede ver en el
  anexo \ref{anexo:manual}.
\end{definitionlist}

\section{Propuestas futuras}
\label{propuestas}
El proyecto actual tenía como objetivo la creación del sistema para su uso dentro de la asociación  Amhida, sin embargo es probable que la
implantación de  este pueda hacer que  otras asociaciones relacionadas
con el \acs{TDAH} puedan querer implantarlo también para aprovecharlo,
que es todo fin de un proyecto software, su aprovechamiento.  Debido a
que  la  naturaleza de  un  producto  software  es estar  en  constante
evolución debido  al cambio de la  tecnología o a que  las necesidades
del cliente  cambian o evolucionan una  vez hace uso de  este, en esta
sección   se   propondrán   una  serie   de   posibles   ampliaciones,
funcionalidades o mejoras para el sistema.

\begin{definitionlist} 
\item[Mejora de  la escalabilidad  del sistema]  Como se  ha comentado
  anteriormente, el sistema  está diseñado para la  implantación en la
  asociación,  pero si  se diera  el caso  de que  mas asociaciones  o
  profesionales quisieran  hacer uso de  este se debería  realizar una
  mejora  en el  servidor de  la  base de  datos y  en el  rendimiento
  ofrecido por el hosting y  una pequeña modificación en la aplicación
  para adaptarla  a esto,  ya que  los módulos  que lo  componen están
  diseñados de tal forma que se adapte a este hecho.

\item[Incluir juegos] Esta idea está  basada en una de las sugerencias
  que hizo uno de los usuarios  en los cuestionarios de pruebas finales
  de la aplicación móvil, en la cual se pedía la opción de desbloquear
  algún  mini-juego  durante  cierto  tiempo   para  el  niño  una  vez
  alcanzadas  ciertas  cantidades  de   fichas  a  modo  de  incentivo
  adicional.
\item[Personalización de la aplicación] La propuesta de la personalización de la aplicación sale de varias peticiones por parte de los usuarios a los que les gustaría poder decidir los colores y estilos de la interfaz. 

\item[Historial]  Por otro  lado también  se  propuso la  idea en  los
  cuestionarios de poder añadir un pequeño historial a modo de gráfica
  o calendario en  la aplicación móvil para que de  un solo vistazo se
  pudiese ir viendo el progreso general del niño.

\item[Notificación directa web$\rightarrow$  móvil] Por último también
  se podría pasar a desarrollar  un sistema de notificaciones directas
  entre la aplicación  web y los terminales android,  mediante la cual
  el psicólogo  pudiese mandar directamente un  mensaje o notificación
  al  supervisor que  desee para  orientarle o  avisarle sobre  alguna
  incidencia encontrada.

\end{definitionlist}

 
% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: